\chapter{Tube de Venturi}
%-----------------
Le but de ce TP est d'observer l'effet Venturi grâce aux mesures de pression le long d'une conduite appel\'ee tube de Venturi. 
%-----------------------
\section{Principe}
%\begin{wrapfigure}{r}{0.3\linewidth}
%  \vspace{-30pt}
%  \begin{center}
%    \includegraphics[width=0.4\linewidth]{Giovanni_Battista_Venturi.png}
%  \end{center}
%  %\vspace{-20pt}
%  \caption{G. Venturi}
%  %\vspace{-10pt}
%\end{wrapfigure}
Le tube de Venturi, du nom du physicien italien Giovanni Battista Venturi (1746 - 1822), est un dispositif expérimental permettant de mettre en évidence l'effet Venturi : une accélération (décélération) locale du fluide lié à un rétrécissement (ou élargissement) d'une conduite provoque localement une dépression (surpression). 
Cet effet est directement lié à la conservation de l'énergie et de la masse pour un fluide parfait i.e sans frottement (sans viscosité) et à masse volumique constante. De plus, le tube de Venturi est un appareil qui est utilisé  pour mesurer le débit (débitmètre) d'un écoulement le long d'une conduite. \\

\noindent Un tube de Venturi est compos\'e de 3 parties (voir figure~\ref{fig-tube-venturi-coupe}):
\begin{itemize}[label=$\bullet$]
\item Le convergent o\`{u} la section diminue;
\item Le col o\`{u} la section est constante;
\item Le divergent o\`{u} la section augmente jusqu'\`{a} la taille de l'entrée du Venturi.
\end{itemize}
%Comme la vitesse augmente entre les sections d'entr\'{e}e et la gorge, il y a une chute de pression, l'amplitude de celle-ci d\'{e}pend du d\'{e}bit de l'\'{e}coulement. la vitesse de l'\'{e}coulement peut alors \^{e}tre d\'{e}duite de la diff\'{e}rence de pression mesur\'{e}e par des capteurs situ\'{e}s \`{a} l'amont et \`{a} la gorge. 
%---------------------------------
\section{Description du dispositif expérimental}
Le banc de mesure (voir figure~\ref{fig-material-venturi}) comprend le tube de Venturi (tronçon de conduite convergent-divergent, à variation de section relativement lente, pour limiter les pertes de charge) le long duquel sont placées des prises de pression statique disposées selon la figure~\ref{fig-tube-venturi-coupe}.
Les tubes piézométriques sont soumis à une pression d'air sur laquelle on peut jouer en gonflant le résevoir avec une pompe à vélo ou en ouvrant la valve à l'air libre en cas de besoin. 
D'autre part, le débit est réglable au moyen d'une vanne placée en sortie de Venturi. 
Une autre vanne est placée en amont. 
La mesure du débit se fait par rotamètre (débimètre à flotteur) (voir figure~\ref{fig-rotametre}).

%\begin{figure}
    {\centering
    \includegraphics[width=.7\linewidth]{venturi_2.pdf}
    \captionof{figure}{Dispositif exp\'erimental du tube de Venturi}
    \label{fig-material-venturi}

%\end{figure}
%\begin{figure}
    \includegraphics[width=0.7\linewidth]{Figures/Prises_Venturi.png}
    \captionof{figure}{Tube de Venturi (vue de coupe)}
    \label{fig-tube-venturi-coupe}
%\end{figure}

%\begin{minipage}{0.5\linewidth}
%  \begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=0.1\linewidth]{Figures/Rotametre.png}
    \captionof{figure}{Rotamètre}
    \label{fig-rotametre}
    \def\svgwidth{1.\textwidth}

    \input{Figures/venturi.pdf_tex}
    \captionof{figure}{Sch\'ema du tube de Venturi}
    \label{fig-schema-venturi}
    }
%\end{figure}
%\end{minipage}
%------------------
\section{Th\'eorie}
%\subsection{Rappel des \'equations fondamentales}
Les équations qui régissent le comportement d'un écoulement incompressible stationnaire d'un fluide parfait homogène sont :
\begin{itemize}
  \item l'équations de Bernoulli : $H = \frac{P}{\rho g} + z + \frac{\boldsymbol{u}^2}{2g} = cte$ le long d'une ligne de courant,
  \item l'équation de la conservation du débit (car $\rho=cte$) : $Q=uA=cte$.  
    En effet, la variation de section dans le Venturi est suffisament lente pour considérer que la vitesse est uniforme le long d'une section de la conduite,
\end{itemize}
avec $P$ la pression statique, $\rho$ la masse volumique du fluide, $u$ le champ de vitesse du fluide \`a travers la section d'aire $A$, $z$ la cote par rapport \`a une origine, $g$ l'accélération de pesanteur, $Q$ le débit, $h=\frac{P}{\rho g} + z$ la hauteur piézométrique, $H$ la charge hydraulique.\\


\subsection{Répartition de pression : mesure piézométrique}
\noindent On note $A_n$ l'aire de la section, $u_n$ la vitesse et $h_n$ la hauteur piézométrique au point de mesure $n$ (voir figure~\ref{fig-tube-venturi-coupe}).  En prenant comme point de référence l'entrée du Venturi ($n=1$) montrer que la répartition de pression théorique dans le tube de Venturi peut s'écrire 
\begin{equation*}
  h_n - h_1 = \frac{1}{2g}\left(u_1^2 - u_n^2\right).
\end{equation*}
On normalise $h_n - h_1$ par le terme $u_4^2/2g$. Montrer que 
\begin{equation*}
    \Delta h_n = \frac{h_n - h_1}{u_4^2/2g} = \left(\frac{A_4}{A_1}\right)^2 - \left(\frac{A_4}{A_n}\right)^2 .
\end{equation*}

%\subsubsection{R\'epartition de pression th\'eorique} 

\subsection{Débimètre}
Le tube de Venturi peut être utilisé comme débimètre. En effet, à partir de la mesure des hauteurs piézométriques aux points $n=1$ (entrée) et $n=4$ (col) montrer que le débit peut être calculé par : 
\begin{align}
  Q = A_4\sqrt{\frac{2g\left(h_1-h_4\right)}{1 - \left(\frac{A_4}{A_1}\right)^2}}.
\end{align}
Dans la pratique, le fluide n'est pas parfait. En effet, il existe des frottements avec les parois et les couches de fluide, il y a donc pertes d'\'energie appel\'ee pertes de charge. Celles-ci sont prises en compte au travers d'un coefficient $C$ appelé coefficient de Venturi. Il est obtenu exp\'erimentalement et  d\'epend du type de tube de Venturi. Ainsi, le d\'ebit s'\'ecrit avec la prise en compte des pertes de charge :
\begin{equation*}
  Q = C A_4\sqrt{\frac{2g\left(h_1-h_4\right)}{1 - \left(\frac{A_4}{A_1}\right)^2}}, \quad \textnormal{avec} \quad C\in[0.92,0.99].
\end{equation*}
%-----------------
\section{Mesures et Analyses}
\begin{tcolorbox}[title=Pr\'ecaution d'utilisation]
Les \'etapes de manipulations sont :
    \begin{itemize}
        \item V\'erifier que la vanne du Venturi est bien ferm\'ee
        \item Ouvrir la vanne du r\'eservoir
        \item Ouvrir la vanne du Venturi en faisant attention de ne pas d\'epasser un d\'ebit max pour de ne pas saturer le collecteur.
        \item À la fin de la manipulation, fermer dans l'ordre : la vanne du Venturi puis celle du r\'eservoir.
    \end{itemize}
\end{tcolorbox}
\subsection{R\'epartition des pressions dans le tube de Venturi}
\begin{tcolorbox}[title=Mesures, colbacktitle=red!20!white, coltitle=red!50!black, colback=red!10!white, colframe=red!50!black]
R\'ealiser pour 5 d\'ebits diff\'erents la mesure des hauteurs d'eau en chaque point du tube de Venturi.
\end{tcolorbox}
\begin{enumerate}
    \item Dans le cas d'un fluide parfait, tracer la r\'epartition des pressions (normalis\'ee) $\Delta h_n$ le long du tube de Venturi. Vous prendrez comme r\'ef\'erence la pression \`a l'entr\'ee du tube de Venturi.
    \item Interpr\'eter les 3 zones de la courbe obtenue.
    \item Calculer la vitesse $u_n$ dans la section $A_n$.
    \item Calculer $\Delta h_n$ au point de mesure $n$.
    \item Tracer sur un même graphe la r\'epartition de pression obtenue pour un fluide parfait  et la r\'epartition de pression  grâce aux hauteurs d'eau mesur\'ees.
    \item Dans le cas de la r\'epartition de pression \emph{th\'eorique} $(\Delta h_n)$ on observe que la diff\'erence de pression  en sortie du tube de Venturi est nulle. Expliquer pourquoi.
    \item Dans le cas de la  r\'epartition de pression \emph{mesurée} $(\Delta h_n)$ on observe que la différence de pression en sortie du Venturi n'est plus nulle. Expliquer pourquoi.
    \item Donner l'écart qu'il existe entre l'entrée et la sortie pour chaque débit. Comment appelle-t-on cette valeur ?
\end{enumerate}
\subsection{Débimètre et Coefficient de Venturi}
\begin{tcolorbox}[title=Mesures, colbacktitle=red!20!white, coltitle=red!50!black, colback=red!10!white, colframe=red!50!black]
  R\'ealiser pour une dizaine de débit la mesure des hauteurs d'eau uniquement aux points 1 (entrée) et 4 (col).
\end{tcolorbox}
\begin{enumerate}
    \item Montrer que l'on peut \'ecrire $Q = C \alpha \sqrt{h_1 - h_2}$.
    \item Calculer le coefficient de Venturi. Commenter.
    \item Tracer le coefficient de Venturi C et $\sqrt{h_1-h_2}$ en fonction du d\'ebit $Q$. Commenter.
\end{enumerate}
